---
internal58:
    authors:
    - 王泰栋
    reviewers:
    - 王泰栋
---

# 冻伤与失温

:::info 名词解释
冻伤通常指人体表面，因寒冷造成的局部性的损伤，失温则是低温造成的人体内部热量大量流失而引起的而整体性症状。
:::

## 冻伤与失温的发病机制

1. 低温刺激皮肤引发局部血管强烈收缩，局部组织因此缺血缺氧甚至坏死；

2. 温度低于零度导致组织冻结，快冻结的水分会在组织内形成冰晶体（和冬季雪花和窗花的形成机制相同），导致组织内的细胞脱水和内外微环境改变，甚至直接刺破细胞膜杀死细胞。

3. 人体生命活动依靠的各种酶和其他生命物质，发挥作用需要合适的温度范围，低温破坏了这种合适的环境。

4. 在快速复温的过程中，血液迅速进入微小血管后引起血液淤积，引起局部肿胀和液体渗出，在血液循环进一步受阻的同时，组织代谢需求恢复，则进一步加重受损组织的缺氧。

总结起来：**人体局部组织血管的强烈收缩、组织内冰晶体的形成、复温过程中对局部组织的二次损伤** 是引起冻伤的主要损伤因素。而 **破坏人体生命活动正常温度环境** 通常是失温的损伤因素。

## 容易诱发低温损害的因素（重点）

### 哪些情况可以进一步加强低温对人体的损害？

1. 户外劳动和锻炼时暴露寒冷环境时间过久，大部分冻伤发生在冬季冷（-20℃）暴露后，平均冷暴露时间为30~120分钟，也有冻伤者暴露环境稍高于0℃，但伴有大风的情况。

2. 引起血管扩张，散热加速（如大量出汗、衣物潮湿、饮酒等）的因素可促进寒冷对机体的损伤。

3. 同时，不同组织对寒冷的敏感度不同，神经、血管和肌肉最敏感，皮肤、肌膜结缔组织等次之，骨骼和肌腱耐寒能力最强，局部冻伤常见于手足末端等，对寒冷较为敏感而血液循环较差的部位。

4. 此外、由于老人和幼儿热调节反应能力较差所以易患此病。

## 冻伤与失温的症状与诊断（重点掌握）

### 冻伤常见症状

暴露于寒冷条件下的体表部位出现 **皮肤苍白、水肿、发绀（呈青紫色）、发痒、刺痛，严重者可有水疱、溃疡、继发感染** 等。

### 失温常见症状

轻度失温，可出现 **多尿，肢体神经反应下降，思维判断能力下降**。中度失温可导致心率呼吸减慢，心电图改变，昏迷和幻觉。重度失温则可能引起休克、人体酸碱平衡紊乱、恶性心率失常等。

## 冻伤的分类

### 如何区分冻伤的种类和冻伤的严重程度？

按照冻伤暴露于外界温度是否为零下区别：

1. **非冻结性冻伤**指长时间暴露在0~10℃的低温、潮湿环境中所导致的局部损伤，通常发生在暴露的皮肤上，如脸颊、耳朵或鼻子，可能发生在冻结性冻伤之前，冻伤后不会发生组织损伤。包括**冻疮、战壕足和浸渍足。**；

2. **冻结性冻伤**指暴露于0℃以下的低温（一般在-5℃以下）时发生冻结损伤，包括**局部冻结性冻伤和全身性冻伤，全身性冻伤还包括冻僵和冻亡**。；

3. 冻亡，大多发生在意外事故或战争时。

:::info 名词解释：战壕足
战时长时间站立于潮湿寒冷的战壕内引起的一种足部损伤。 
:::

:::info 名词解释：浸渍足
由于双下肢长期静止暴露于寒冷、潮湿环境中，局部血液循环障碍引起的一种非冻伤性组织损伤。多发生于不足以引起冻伤的潮湿寒冷环境中，气温一般在冰点以上，主要发生于长期处于战壕里的战士。

本病也可发生于长期漂浮于木排、小船上的船工，以及遇海难的水手等。
:::

### 冻伤也可以按损伤深度和面积分类

1. Ⅰ度冻伤。仅伤及表皮层，常由短时间冷空气暴露或接触冷物体所致。引起麻木和红斑，有轻微的表皮脱落，轻度水肿。

2. Ⅱ度冻伤。伤及表皮和真皮层。皮肤表面起水疱，水疱内可见透明或乳白色液体，周围有红斑和水肿。

3. Ⅲ度冻伤。伤及皮肤全层和不同程度的皮下组织，水肿明显，产生出血性水疱，皮肤温度低，感觉迟钝或丧失。

4. Ⅳ度冻伤。损伤累及全层皮肤，并涉及相对无血管的皮下组织，坏死延伸至肌肉和骨骼。深部组织坏死，完全失去功能和感觉。

### 冻伤和失温的预防早期和治疗（重点）

#### 预防措施

1. 长期生活于严寒地区的人，应进行适宜的户外锻炼，以求积极适应。**从秋季开始，逐步早晚洗漱使用冷水，改善外周血管功能，逐步提高暴露部位对寒冷的抵抗能力，同时备一定的冻疮膏凡士林等防冻伤药品**。

2. **做好充足的保暖措施，尤其要重视鞋袜与手套的穿用，务必要保持宽松、清洁和干燥，潮湿后及时更换**。**不要长期处于潮湿环境。不要用含碱性太大的肥皂洗脸、洗手，以免刺激皮肤，洗后可适当擦一些润肤脂类护肤品或医用凡士林。**

3. **疲劳、醉酒、饥饿、失血及创伤等因素会增加冻伤的风险，应注意增加营养，保证机体足够的热量供应**，增强抗寒能力。

4. **若从事严寒条件下户外执勤等工作，与工作单位沟通及时轮换，避免久站或蹲地不动**。

#### 早期救治

- 冻伤的早期治疗中，复温是关键，采用的方法为**40℃左右（不超过42℃）的温水浸泡15~30分钟，注意浸泡时间不宜太久，水温不宜太热，以免烫伤，可加粗对损伤较轻的部位进行轻柔的而按摩，但不可急剧摩擦，引起患处皮肤溃烂。复温成功的标准是患处皮肤潮红，有一定温热感。患处复温成功后可在皮肤完好处涂抹冻疮膏。**

- 失温也有一些急救自救方法，首先就是**将失温者转移到温暖的地方**，然后**将失温者与地面隔离**，再将患者的衣物进行更换，并且**擦干失温者身体**，用睡袋或者是厚衣服**将失温者包裹住**，最后就是**对失温者进行加温，但一定注意不要给失温者喝热水，避免大量低温血液循环带来的低血压。**

### 冻伤患者常问的问题

#### 冻伤后起水疱怎么办？

冻伤后会导致患者出现水疱，可以先使用药物涂抹于水疱处。当有较大水疱者，可将疱内液体抽吸后，用干净纱布包扎，平时一定要注意伤口卫生，避免沾水感染。

#### 从寒冷室外回来皮肤痒是冻伤吗？

从寒冷室外回来后皮肤发痒，多是由于室内外温差导致血管扩张所致，是比较正常的现象，但不排除存在冻伤的可能。如果怀疑是冻伤，应及时去医院就诊。
